\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{graphicx,color}
\usepackage{emathPh}
\usepackage{showexample}

\begin{document}
\section{\cmd{Put}}
4回目は \cmd{Put}(649回)です。
\subsection{なぜ\cmd{Put}か}
\LaTeX には，図を描画する環境として\textsf{picture}環境が
用意されています。
図・文字列を配置するには
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\put(30,30){\circle*{2}}
\end{verbatim}
\end{jquote}
などと\cmd{put}コマンドで座標を指定して図などを配置します。

\begin{showEx}(.64,.3){\cmd{put}}
\begin{picture}(60,60)
\put(30,30){\circle*{2}}
\put(30,30){P}
\end{picture}
\end{showEx}

\textsf{emath}ファミリの一員である\textsf{emathP.sty}では，
\textsf{picture}環境の拡張を目指していますが，そこでは点を
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\def\A{(30,30)}
\end{verbatim}
\end{jquote}
などと，変数として定義して，以下\cmd{A}でこの点を指定していきます。
この方式ですと，
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\put\A{\circle*{2}}
\end{verbatim}
\end{jquote}
はエラーとなってしまいますので，\cmd{Put}を定義して
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\Put\A{\circle*{2}}
\end{verbatim}
\end{jquote}
と表現していくことにしています。

\begin{showEx}(.64,.3){\cmd{Put}}
\begin{picture}(60,60)
\def\A{(30,30)}
\Put\A{\circle*{2}}
\Put\A{P}
\end{picture}
\end{showEx}
\clearpage

\subsection{文字位置の調整(1)}
\verb+\Put\A{P}+における文字`P'の位置を動かす話しです。
デフォルトの再確認をします。

\begin{showEx}(.64,.3){\cmd{Put}による文字位置}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\def\A{(-2,1)}
\Kuromaru\A
\Put\A{P}
\end{zahyou}
\end{showEx}
すなわち，文字ボックス`P'の左下コーナーが指定点と一致するように
文字が置かれます。

この位置を修正するのに，\textsf{emathP}では，2通りの方法を
用意しています。まずは簡易指定法から紹介しましょう。
この方法は，基準点から見てどの方向（東西南北）に文字を配置するかを
\texttt{[..]}オプションで指定します。次の8個があります：
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\textsf{n} & 北 \\
\textsf{nw} & 北西 \\
\textsf{w} & 西 \\
\textsf{sw} & 南西 \\
\textsf{s} & 南 \\
\textsf{se} & 南東 \\
\textsf{e} & 東 \\
\textsf{ne} & 北東 \\
\end{tabular}
\end{center}
北西を指定してみましょうか。

\begin{showEx}(.64,.3){\texttt{[nw]}オプション}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\def\A{(-2,1)}
\Kuromaru\A
\Put\A[nw]{P}
\end{zahyou}
\end{showEx}
\clearpage

\subsection{文字位置の調整(2)}
前節の方式では，細かい調整はできません。
例えば`南'を指定したとしましょう。

\begin{showEx}(.64,.3){\texttt{[s]}オプション}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\def\A{(-2,1)}
\Kuromaru[2pt]\A
\Put\A[s]{P}
\end{zahyou}
\end{showEx}

文字`P'が黒丸と接触しています。`P'を少し下げましょう。
そのためのオプションが
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\Put\A(dx,dy)[pos]{P}
\end{verbatim}
\end{jquote}
です。基準点\cmd{A}を原点と見ての相対座標\texttt{(dx,dy)}のところに
文字ボックスの配置点を設定します。
（\texttt{dx}, \texttt{dy} は単位を伴った長さで，
0だけは単位をつけなくてもよい）。

ついで，\texttt{pos}は，\LaTeX でいろいろなところに使われる
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
l, c, r; t, c, b (いずれも c がデフォルト）
\end{verbatim}
\end{jquote}

上の例で文字ボックスを下に動かしてみます。

\begin{showEx}(.64,.3){\texttt{(dx,dy)[pos]}オプション}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\def\A{(-2,1)}
\Kuromaru[2pt]\A
\Put\A(0,-4pt)[t]{P}
\end{zahyou}
\end{showEx}
すなわち \texttt{(0,-4pt)} オプションにより，
点\cmd{A}から下に\texttt{4pt}下がった点を
文字ボックスを配置する基準点とし，
\texttt{[t]}オプションにより，文字ボックスの上辺中央がその配置基準点と
一致するように文字ボックスが置かれたということなのです。
\clearpage

\subsection{座標軸に垂線を下す}
点から座標軸に垂線を引き，その足に目盛りを打ちたいときがあります。
そのためのオプションです。

\subsubsection{\texttt{syaei=xy}オプション}
\begin{showEx}(.64,.3){\texttt{syaei=xy}オプション}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\def\A{(-2,1)}
\Kuromaru\A
\Put\A[syaei=xy]{P}
\end{zahyou}
\end{showEx}

\verb+[syaei=..]+の右辺値は
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
x y xy
\end{verbatim}
\end{jquote}
のいずれかで，それぞれ$x$軸，$y$軸，$xy$両軸に垂線を下します。
$x$軸だけに垂線を下してみます。

\begin{showEx}(.64,.3){\texttt{syaei=x}オプション}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\def\A{(-2,1)}
\Kuromaru\A
\Put\A[syaei=x]{P}
\end{zahyou}
\end{showEx}

\subsubsection{\texttt{houi=..}オプション}
方位指定オプションと併用したいときは

\begin{showEx}(.64,.3){\texttt{houi=..}オプション}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\def\A{(-2,1)}
\Kuromaru\A
\Put\A[houi=nw,syaei=xy]{P}
\end{zahyou}
\end{showEx}

\texttt{houi=..}の右辺値に方位を示す文字を置きます。
\clearpage

\subsubsection{\texttt{xlabel=.., ylabel=..}オプション}
点の座標が整数値のときはよいのですが，分数・無理数となると

\begin{showEx}(.64,.3){$x$座標が無理数}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\def\A{(-1.414,1)}
\Kuromaru\A
\Put\A[syaei=x]{}
\end{zahyou}
\end{showEx}
では困ります。そこで，

\begin{showEx}(.64,.3){\texttt{xlabel=..}オプション}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\def\A{(-1.414,1)}
\Kuromaru\A
\Put\A[syaei=x,xlabel=-\sqrt{2}]{}
\end{zahyou}
\end{showEx}
と，\texttt{xlabel=..}の右辺値に$x$軸上に記すべき記号を記述します。
この右辺値は数式モード内に置かれます。

同様に$y$軸上に記すべき記号を指定するのが\texttt{ylabel=..}オプション
です。

\begin{showEx}(.64,.3){\texttt{ylabel=..}オプション}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\def\A{(-1.414,.5)}
\Kuromaru\A
\Put\A[syaei=xy,xlabel=-\sqrt2,ylabel=\frac12]{}
\end{zahyou}
\end{showEx}
\clearpage

\subsubsection{射影線の線種変更}
点から座標軸に下ろした垂線は破線で引かれますが，
これを変更するオプションが\texttt{syaeisensyu=..}です。

実線にしてみましょう。
\begin{showEx}(.64,.3){射影線を実線で}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\def\A{(-2,1)}
\Kuromaru\A
\Put\A[syaei=xy,syaeisensyu=\protect\drawline]{}
\end{zahyou}
\end{showEx}

この場合，面倒なことに右辺値\cmd{drawline}の前に\cmd{protect}を
付与しておく必要があります。

次は点線です。
\begin{showEx}(.64,.3){射影線を点線で}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\def\A{(-2,1)}
\Kuromaru\A
\Put\A[syaeisensyu=\protect\dottedline{0.1},%
  syaei=xy,xlabel=,ylabel=]{}
\end{zahyou}
\end{showEx}
\clearpage

\subsection{文字を斜めに配置}
\cmd{Put}は文字列を水平方向に配置しますが，
これを傾けるオプションも用意してあります。

\begin{showEx}(.64,.3){\texttt{kaiten=..}オプション}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\footnotesize
\tenretu*{A(-1.732,0);B(0,1)}
\Tyokusen\A\B{}{}
\Put[kaiten=30]\A[ne]{$y=\frac{1}{\sqrt3}x+1$}
\end{zahyou}
\end{showEx}
\texttt{kaiten=..}オプションの右辺値は回転角（六十分法）です。

回転方向を示すにはベクトル成分で与えることもできます。

\begin{showEx}(.64,.3){\texttt{houkou=..}オプション}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\footnotesize
\tenretu*{A(-1.732,0);B(0,1)}
\Tyokusen\A\B{}{}
\Put[houkou={(1.732,1)}]\A[ne]{%
  $y=\frac{1}{\sqrt3}x+1$}
\end{zahyou}
\end{showEx}

あるいは，方向ベクトルの始点・終点を与えることもできます。

\begin{showEx}(.64,.3){\texttt{houkou=..}オプション}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\footnotesize
\tenretu*{A(-1.732,0);B(0,1)}
\Tyokusen\A\B{}{}
\Put[from=\A,to=\B]\A[ne]{$y=\frac{1}{\sqrt3}x+1$}
\end{zahyou}
\end{showEx}
\clearpage

\subsection{背景を白く塗る}
領域を塗りつぶしたところへ文字を配置すると

\begin{showEx}(.64,.3){塗りつぶし領域に文字}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\footnotesize
\def\C{(-1,.5)}
\En*[.8]\C{.5}
\Kuromaru\C
\Put\C[n]{C}
\end{zahyou}
\end{showEx}
配置した文字`C'が背景に埋没してしまいます。
このようなとき，文字部分の背景を白くしてしまう方法があります。

\begin{showEx}(.64,.3){\texttt{background=white}}
\begin{zahyou}[ul=10mm](-2.5,.5)(-.5,1.5)
\footnotesize
\def\C{(-1,.5)}
\En*[.8]\C{.5}
\Kuromaru\C
\fboxsep=1pt
\Put[background=white]\C[n]{C}
\end{zahyou}
\end{showEx}

\end{document}
